\chapter{Lezione 22}

Si consideri il seguente linguaggio:
\[ L = \{ a \in \{a, b\}^{*} \mid \forall x \in \{a, b\}^{*} \  w \neq xx \} \]

Una stringa $w = \sigma_{1}\sigma_{2}..\sigma_{2n}$ appartiene al linguaggio se 
$\exists i \ \sigma_{i} \neq \sigma_{i+n}$

Uso il non determinismo per scegliere le due posizioni $i$ e $i+n$:
\begin{itemize}
	\item carico sulla pila fino al simbolo $\sigma_{i}$
	\item mi ricordo il simbolo tramite uno stato
	\item svuoto la pila fino ad arrivare al simbolo iniziale
	\item carico sulla pila fino al simbolo $\sigma_{n+i}$
	\item controllo che il simbolo $\sigma_{n+i}$ sia diverso da quello rappresentato dallo stato corrente
	\item svuoto la pila: se arrivo in fondo all'input avevo scelto effettivamente due stati a distanza $n$ pari a metà della lunghezza della stringa
\end{itemize}

Si consideri ora il suo complemento:
\[ L^{C} = \{ a \in \{a, b\}^{*} \mid \exists x \in \{a, b\}^{*} \  w = xx \} \]
Questo linguaggio non appartiene alla classe dei linguaggi context-free: posso quindi concludere che $L$ non è context-free deterministico, poichè quest'ultima classe è chiusa per complemento.

Si noti che questa è una condizione sufficiente ma non necessaria: il linguaggio delle parole palindrome è context-free non deterministico ma si può costruire un automa a pila non determinsitico per il suo complemento con una costruzione analoga alla precedente:
\begin{itemize}
	\item carico sulla pila fino al simbolo $\sigma_{i}$
	\item ricordo il simbolo tramite uno stato
	\item procedo in avanti senza effettuare operazioni sulla pila
	\item controllo che il simbolo $\sigma_{n+i}$ sia diverso da quello rappresentato dallo stato corrente
	\item svuoto la pila: se arrivo in fondo all'input con pila vuota avevo scelto il simbolo nella posizione $n-i$ corretta.
\end{itemize}

Consideriamo ora i seguenti linguaggi:
\[ L_{1} = \{a^{i}b^{j}c^{j} \mid i,j \geq 0\} \]
\[ L_{2} = \{a^{h}b^{h}c^{k} \mid h,k \geq 0\} \]

$L_{1}, L_{2} \in DCFL$\\
$L_{1} \cup L_{2} \notin DCFL$\\
$L_{1} \cap L_{2} \notin CFL$

DCFL chiusa rispetto all'intersezione e all'unione con i regolari (costruzione analoga alla scorsa lezione).

Consideriamo ora il linguaggio $L_{0} = L_{1} \cup dL_{2}$: il carattere iniziale mi permette di distinguere quale dei due automi devo far andare e pertanto $L_{0} \in DCFL$.

\section{Prodotto di context-free deterministici}
\[L' = \{ \epsilon, d\} \cdot L_{0} = \{ d^{s}a^{i}b^{j}c^{j} \mid 0 \leq s \leq 2, 
	\begin{cases}
		s = 0 \Rightarrow j = k\\
		s = 2 \Rightarrow i = j\\
		s = 1 \Rightarrow (i = j) \lor (j = k)
	\end{cases}\}\]

Consideriamo ora $L' \cap da^{*}b^{*}c^{*} = \{da^{i}b^{j}c^{k} \mid i = j \lor j = k\}$: si può dimostrare che questo linguaggio è ambiguo, e quindi non appartiene ai linguaggi context-free deterministici. Questo implica che $L'$ non appartiene ai context-free deterministici, e che quindi i linguaggi context-free deterministici non sono chiusi per il prodotto a sinistra con un linguaggio regolare.

I context-free deterministici sono però chiusi rispetto al prodtto a destra con un linguaggio regolare: si fa una costruzione simile alla concatenazione di automi a stati finiti.

\section{Chiusura di Kleene}
Consideriamo il linguaggio $L' = L_{0}^{*} \cap da^{*}b^{*}c^{*} = d \cdot (L_{1} \cup L_{2}) \notin DCFL$: i linguaggi context-free deterministici non sono pertanto chiusi rispetto alla chiusura di Kleene.

\section{Modelli di macchine dei linguaggi}
\begin{itemize}
	\item tipo 0: macchina di Turing con nastro illimitato a sinistra
	\item tipo 1 (context-sensitive): automa limitato linearmente (macchina di Turing in cui il nastro è lungo quanto l'input)
	\item tipo 2 (context-free): automa a pila non deterministico (macchina di Turing con nastro read-only + pila)
	\item tipo 3 (regolari): automi a stati finiti (macchina di Turing con nastro read-only)
\end{itemize}

\'{E} possibile dare un modello per i linguaggi context-free che rientra nella gerarchia.

%TODO: esempio per parentesi bilanciate
Ogni simbolo è stato cancellato nella prima o nella seconda visita: è un automa 2-limited (in generale un automa di questo tipo è detto d-limited se cancello un simbolo in una delle prime d-visite).

Valori di $d$:
\begin{itemize}
	\item $d = 1$: automi a stati finiti
	\item $d = 2$: automi a pila: se l'automa d-limited è deterministico coincide con gli automi a pila deterministici
	\item $d > 2$: automi a pila
\end{itemize}

\section{Teorema di Chomsky-Schutzenberger}
$L \subseteq \Sigma^{*}, \exists k > 0, h: \Omega_{k} \to \Sigma^{*}$ dove $\Omega_{k}$ è l'insieme di $k$ tipi di parentesi$, R \subseteq \Omega_{k}^{*}$ regolare tali che $L = h(D_{k} \cap R)$ dove $D_{k}$ è il linguaggio di Dyck delle parentesi ben bilanciate su $\Omega_{k}$.

\bigskip
\textsf{Esempio}:\\
$L = \{a^{n}b^{n} \mid n \geq 0\}$: considero k = 1 (un solo tipo di parentesi).\\
$h: ( \to a, ) \to b, R = (^{*})^{*}$

\bigskip
\textsf{Esempio}:\\
$L = \{ww^{R} \mid w \in \{a, b\}^{*}\}$: considero k = 2.\\
$R = ((+[)^{*}()+])^{*}, h: ( \to a, ) \to a, [ \to b, ] \to b$

\section{Automi a pila bidirezionali}
Aumentano la potenza computazionale: si consideri ad esempio il linguaggio $L = \{a^{n}b^{n}c^{n} \mid n \geq 0\} \notin CFL$.
Prima di iniziare a leggere le $c$ torno all'inizio delle $b$ e ricostruisco la pila: posso quindi accettare $L$ con un automa a pila bidirezionale.

\section{Linguaggi unari}
Se $\Sigma = \{a\}$ ogni linguaggio context-free è anche regolare.

Consideriamo ora $L = \{a^{2^{n}} \mid n \geq 0\}$ (che non è regolare e quindi nemmeno context-free) e costruiamo un automa a pila bidirezionale per riconoscerlo:
\begin{itemize}
	\item faccio una scansione e carico un simbolo sulla pila ogni due simboli: arrivato in fondo controllo che la lunghezza non sia dispari
	\item torno indietro un simbolo per ogni simbolo che avevo sulla pila: sono ora a metà della stringa, e posso ripetere il procedimento
\end{itemize}

Non si sa ancora se gli automi a pila bidirezionali non deterministici sono più potenti degli automi a pila bidirezionali.
Non si sa se gli automi a pila bidirezionali sono almeno potenti quanto gli automi limitati linearmente.
